% !TeX spellcheck = it_IT
\documentclass[12pt,a4paper,twoside,openright]{report}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[italian]{cleveref}
\usepackage{float}
\usepackage{newlfont}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[top=4cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{afterpage}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\textwidth=450pt\oddsidemargin=0pt
\linespread{1.25}
\raggedbottom
\newcommand\myworries[1]{\textcolor{red}{#1}}

\newcommand*\ttvar[1]{\texttt{\expandafter\dottvar\detokenize{#1}\relax}}
\newcommand*\dottvar[1]{\ifx\relax#1\else
  \expandafter\ifx\string_#1\string_\allowbreak\else#1\fi
  \expandafter\dottvar\fi}

\addto\captionsitalian{\renewcommand{\listtablename}{Elenco dei grafici}}
\addto\captionsitalian{\renewcommand{\tablename}{Grafico}}

\makeatletter
\renewcommand{\@makefntext}[1]{%
  \setlength{\parindent}{0pt}%
  \begin{list}{}{%
    \setlength{\labelwidth}{1.5em}% <===================================
    \setlength{\leftmargin}{\labelwidth}%
    \setlength{\labelsep}{3pt}%
    \setlength{\itemsep}{0pt}%
    \setlength{\parsep}{0pt}%
    \setlength{\topsep}{0pt}%
%   \setlength{\rightmargin}{0.2\textwidth}%
    \footnotesize}%
  \item[\@makefnmark\hfil]#1%
  \end{list}%
}
\makeatother

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
{{\Large{\textsc{Alma Mater Studiorum $\cdot$ Universit\`a di
Bologna}}}} \rule[0.1cm]{15.8cm}{0.1mm}
{{\bf CAMPUS DI CESENA \\
SCUOLA DI SCIENZE\\
Corso di Laurea in Ingegneria e Scienze Informatiche\\}}
\end{center}
\vspace{15mm}
\begin{center}
{\LARGE{\bf Implementazione software/firmware di un sistema di acquisizione dati per interfacciamento a matrici di sensori tramite una demo-board commerciale basata su FPGA}}\\
\vspace{3mm}
\end{center}
\vspace{15mm}
\begin{center}
	{{\bf In collaborazione con l'INFN-CNAF, Bologna}}\\
	\vspace{15mm}
\end{center}
\par
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
{{{\bf Relatore:\\
Alessandro Gabrielli} \\ \leavevmode\\
{\bf Correlatori:\\
	Giuseppe Levi\\Fabrizio Alfonsi}}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}\raggedleft
{\bf Tesi di Laurea di:\\
		Alessandro Oliva}
\end{minipage}
\vspace{20mm}
\begin{center}
{\large{\bf Anno Accademico 2018-2019}}
\end{center}
\end{titlepage}
\thispagestyle{empty}
\chapter*{}
\thispagestyle{empty}
{\it
Il periodo di stesura di questa tesi è stata una fase di crescita professionale e soprattutto personale essenziale del mio percorso, arricchito da persone che mi hanno sostenuto ed esperienze con loro che mi hanno aiutato in momenti cruciali.
\par
In primis, ringrazio i miei compagni di studio Andrea Betti e Federico Pettinari, con cui ho condiviso gioie e dolori del  cammino universitario, e tutti i colleghi con cui mi sono confrontato. Ringrazio i professori Alessandro Gabrielli, Giuseppe Levi, e i dottori Fabrizio Alfonsi e Nico Giangiacomi, che mi hanno fornito preziosi consigli e gli strumenti per portare a compimento questo lavoro. Ringrazio i miei colleghi di lavoro che hanno speso parole di incoraggiamento per le scelte che ho intrapreso. Ringrazio i miei genitori e mio fratello per i loro preziosi consigli e il loro sostegno. Ultimi ma non per importanza i miei amici ed Elena, che durante fatica e sconforto hanno reso questi tre anni fantastici.
\\
\\
\\
\\Alessandro Oliva
\\Imola, 9 Settembre 2019
}
\thispagestyle{empty}
\afterpage{%
\thispagestyle{empty}
}
\pagenumbering{arabic}
\tableofcontents
\pagebreak

\listoffigures
\listoftables

\chapter{Introduzione}
L'Istituto Nazione di Fisica Nucleare (INFN) si dedica ad attività di ricerca e sperimentazione nei campi della fisica nucleare, subnucleare e particellare per lo studio della materia e dei suoi costituenti fondamentali. Queste operazioni richiedono l'uso di tecnologie e strumenti sempre più performanti ed avanzati sviluppati dall'INFN stessa e in collaborazione con il mondo accademico e dell'industria. Forte è anche la partecipazione dell'ente alle attività di ricerca del CERN, il centro europeo di ricerche nucleari di Ginevra, per la costruzione e l’utilizzo di rilevatori di particelle sempre più potenti, come ATLAS in Fig. \ref{atlas} e CMS in Fig. \ref{cms}\footnote{Fonte immagini: https://home.infn.it}. Questi vengono utilizzati da LHC (Large Hadron Collider), l'acceleratore di particelle situato presso il CERN di Ginevra.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.25]{atlas}
\caption{ATLAS, CERN (Ginevra, Svizzera): il rilevatore ATLAS (A Thoroidal LHC ApparatuS) in uso da LHC in fase di assemblaggio}
\label{atlas}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.25]{cms}
\caption{CMS, CERN (Ginevra, Svizzera): il rilevatore CMS (Compact Muon Solenoid) in uso da LHC in fase di costruzione}
\label{cms}
\end{figure}

L'istituto lavora su più linee di ricerca, tra le quali l'esplorazione di nuove frontiere tecnologiche, che ha portato alla nascita di esperimenti come TIMESPOT e ARCADIA, portati avanti da diverse divisioni dell'INFN in collaborazione con università come quella di Bologna, dove nasce l'esigenza di lavori come quello proposto in questa tesi.
\par
L'impiego di SoC basati su FPGA (Field Programmable Gate Array) permette l'implementazione di funzionalità hardware e software altamente personalizzate e performanti, ideali per questo tipo di progetti, dove l'acquisizione dei dati generata da sensori così potenti e precisi necessità sistemi altrettanto capaci.

\section{Timespot e Arcadia}
TIMESPOT (TIME and SPace real-time Operating Tracker) è un progetto che nasce per scopi di fisica delle alte energie, basandosi sull'utilizzo di determinate procedure e metodi di design sviluppati appositamente per il caso, con l'obiettivo di produrre sensori "a 4 dimensioni", ovvero sia spaziali che temporali, con in particolare una risoluzione temporale molto performante. Questi sensori poi serviranno per tracciare il percorso delle particelle, sia nello spazio che nel tempo, tramite array di sensori. Il progetto è portato avanti dalle divisioni INFN di Bologna, Cagliari, Genova, Ferrara, Firenze, Milano, Padova, Perugia, Torino e dal TIFPA (Trento Institute for Fundamental Physics and Applications). TIMESPOT ha come obiettivo primario lo sviluppo e l'implementazione di un sistema integrato completo per il tracking che abbia alta precisione sia nello spazio (sotto i 100$\mu$m) sia nel tempo (sotto i 100ps) per ogni canale di rilevazione. L'utilizzo e scopo principale del sistema si applica ad esperimenti basati sulla fisica delle alte energie in collisori ad alta luminosità (come l'LHC) dove il tracking di alta precisione nello spazio e nel tempo è un problema cruciale. La resistenza alle radiazioni è un altro requisito aggiunto necessario.
L'importanza dell'alta risoluzione temporale è dovuta alla necessità di ridurre il più possibile le finestre temporali nelle quali le informazioni acquisite dai rilevatori di particelle vengono poi realmente acquisiti dai sistemi di acquisizione dati. Questo perchè una finestra temporale ridotta da la possibilità di focalizzarsi su un numero di eventi fisici ridotto, permettendo quindi di acquisire più dati su quei "pochi" eventi (non dovendo usare le performance dei sistemi di acquisizione dati per altri eventi) e riducendo la complessità necessaria per i sistemi di acquisizione\footnote{Fonte: INFN Commissione Scientifica Nazionale V: Open call 2017, https://agenda.infn.it/event/\\14569/}.

\par
ARCADIA (Advanced Readout CMOS Architectures with Depleted Integrated sensor Arrays) è un progetto che prevede l'utilizzo di sensori monolitici per diversi tipi di attività, come la fisica delle alte energie, esperimenti con raggi cosmici utilizzando satelliti nello spazio e attività medicali. Il progetto è portato avanti dalle divisioni INFN di Bologna, Milano, Padova, Pavia, Torino e dal TIFPA. ARCADIA ha come obiettivo primario lo sviluppo di una nuova piattaforma a sensori CMOS che permetta\footnote{Fonte: INFN collaboration meeting 2018-07-06, https://agenda.infn.it/event/16023/}:
\begin{itemize}
  \item Spessore dei sensori attivi nel range tra i 50$\mu$m e i 500$\mu$m o poco più.
  \item Operazioni in full depletion con fast charge collection usando un campo elettrico applicato per accelerare le particelle (spostamento delle cariche per drift).
  \item Elettrodi collettori a piccola carica per un rapporto signal-to-noise ottimale.
  \item Architettura readout scalabile con bassa capacità di alimentazione (O(10mW/cm$^2$)).
  \item Compatibilità con processi di fabbricazione standard CMOS.
  \item Prodotto: dimostrazione full-size e system-ready di un sensore monolitico CMOS a matrice di pixel a basso consumo e alta densità.
\end{itemize}
Per quanto riguarda il raccoglimento delle cariche, di norma le cariche generate nei sensori si possono muovere in due diversi modi, ovvero:
\begin{itemize}
  \item Diffusione: solo per spinta iniziale che acquista al momento della creazione della coppia elettrone-lacune.
  \item Per drift: oltre alla diffusione vi è un campo elettrico aggiuntivo.
\end{itemize}
Nel caso di ARCADIA, usando sensori monolitici (quindi niente diodi) viene invece usato un campo elettrico apposito per facilitare il raccoglimento delle cariche accelerandole.

\section{Scopo del progetto}
Lo scopo del progetto è la prototipazione di sistema a scatola chiusa il più semplice da installare e da utilizzare per l'acquisizione dati necessaria durante le prime fasi prototipali dello sviluppo di un sensore a pixel per la fisica delle alte energie. Il sistema di readout prodotto farà da prototipo di Data Acquisition System per i progetti TIMESPOT e ARCADIA. L'esistenza in futuro di questi sistemi sarà fondamentale per avere modalità di acquisizione solide e affidabili ad alte prestazioni, con velocità fino a 1Gbps su schede commerciali come le Z-turn, molto simili a quelle usate in fase prototipale. Le alte prestazioni e il basso costo dell'hardware permetterà di avere grandi sistemi che possono reggere la mole di dati acquisita con efficienza e attendibilità.

\chapter{Teoria preliminare}
I concetti riguardanti lo sviluppo di questo progetto e il macrosistema di cui farà parte spaziano in diversi campi, qui viene fornita una descrizione e panoramica generale di quanto coinvolto nel lavoro.

\section{Sensore a pixel}
Un sensore a pixel attivi è un sensore di immagini dove ogni picture element (pixel) è sensibile al passaggio di particelle sub-atomiche cariche e ha incorporato un amplificatore attivo. Ci sono molti tipi di circuiti integrati con sensori a pixel attivi tra cui quelli che utilizzano la tecnologia CMOS (complementary metal-oxide-semiconductor).

\par
Il principio di funzionamento è quello di una giunzione polarizzata inversamente, facendo riferimento alla Fig. \ref{sensore} si fa da ingresso all'amplificatore primo stadio, un amplificatore operazionale specifico deciso in base ad ogni caso particolare. L'amplificatore che è ingresso ad alta impedenza sul gate non scarica la giunzione P1. All'interno della giunzione P1, nella zona di svuotamento priva di cariche, al passaggio di una particella ionizzante, viene percepito un piccolo spike in direzione della giunzione positiva. Il condensatore C1 raccoglie la carica rilasciata dalla ionizzazione.
La giunzione è polarizzata inversamente poiché la depletion region che si forma non permette il passaggio di alcuna corrente.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.25]{sensore}
\caption{Bozza elementare di circuito del sensore a pixel}
\label{sensore}
\end{figure}

Le cariche di minima ionizzazione, dette MIP (Minimum Ionizing Particle) rilasciano circa dai 3 ai 5 fC su 300$\mu$m di silicio, vale a dire circa 10000 elettroni circa, che sarebbe impercettibile come differenza con una polarizzazione diretta. In Fig. \ref{carica} il passaggio della carica.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{carica}
\caption{Passaggio della carica ionizzante, che viene intercettata dalla giunzione}
\label{carica}
\end{figure}

Un'altra possibilità consiste nell'utilizzare la tecnologia CMOS, nella quale la giunzione non è uno strato a parte, ma si ha uno substrato P. I MOS a canale N sono tipicamente composti come segue: Drain e Source su impianto N e l'ossido che corrisponde al Gate. Per quanto riguarda il MOS a canale P, poiché si ha un substrato a sua volta P, si droga a N una regione intermedia chiamata N-Well, ed è similmente composto come quello N appena descritto. Questa giunzione fa anche le veci di sensore. Questi sono detti sensori MAPS (Monolitic Active Pixel Sensors). In ATLAS si studia la possibilità di utilizzare in futuro questa tecnologia (insieme a quelli 3D).

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{cmos}
\caption{Struttura del MAPS basato su CMOS}
\label{cmos}
\end{figure}

Un circuito integratore, un preamplificatore di carica con la funzione di filtro passa basso preamplifica il segnale prima di passarlo ad un secondo stadio (shaper).
Lo Shaper è un circuito passa banda (integratore e derivatore insieme), chiamato così perché può modellare la forma della carica a seconda di come la si vuole mandare in output. I due circuiti in cascata formano un circuito di amplificazione e filtraggio del segnale, che equivale andare a cercare le armoniche di interesse del segnale in arrivo. In Fig. \ref{amplificatore} lo schema elettrico di questi circuiti.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.25]{amplificatore}
\caption{Bozza elementare dei circuiti amplificatori, in base alla configurazione può essere integratore o derivatore}
\label{amplificatore}
\end{figure}

Infine c'è un comparatore a soglia che alla ricezione del segnale indica che è stato rilevato qualcosa nel pixel esaminato. Nonostante a livello teorico siano sensori semplici, trovare la giusta sensibilità è uno degli aspetti più critici dello sviluppo dei sensori a pixel.

\section{DMA}
Il DMA (Direct Memory Access) di una CPU è un meccanismo che permette a periferiche esterne del sistema di fare operazioni di lettura e scrittura su memoria interna inviando un solo interrupt per blocco trasferito all'unità di controllo della CPU, senza interromperne il ciclo di elaborazione continuamente. La CPU si limita a rilasciare il bus dati per assegnarlo al DMAC (DMA Controller), che utilizza per far avvenire la transazione tra le due periferiche, mentre la CPU continua a svolgere altre operazioni. Il DMA gestisce i trasferimenti attraverso i registri IOAR (che contiene l'indirizzo dal quale inizia l'operazione), DC (che contiene il numero di dati consecutivi da trasferire) e le linee di acknowledge (per confermare l'inizio dell'operazione), richiesta e controllo. Le operazioni tra DMA e I/O può avvenire in tre modi principali:
\begin{itemize}
  \item Burst Transfer: la CPU non può prendere controllo del bus finché il DMA ha in corso un'operazione di trasferimento.
  \item Cycle Stealing: il trasferimento dei dati con il DMA è eseguito tramite un ciclo completo per volta, mai con operazioni a metà.
  \item Transparent/Hidden: il DMA occupa il bus solo quando la CPU non ne ha bisogno. Il DMA controlla la CPU, se il tempo di compimento dell'istruzione che ha in esecuzione è maggiore del tempo necessario al trasferimento allora comincia la transazione.
\end{itemize}
Il DMA consente lo Scatter Gather, trasferimenti in diverse aree di memoria in una sola transazione DMA. Ciò equivale ad una catena di richieste DMA standard ma con un solo interrupt e meno operazioni. In Fig. \ref{dma} uno schema che rappresenta i collegamenti dei componenti coinvolti nelle transazioni.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.75]{dma}
\caption{Funzionamento del DMA mediante DMAC}
\label{dma}
\end{figure}

Il software in esecuzione sulla CPU ha accesso ad almeno quattro registri interni al chip del DMA:
\begin{itemize}
  \item Registro contenente l'indirizzo di memoria di partenza
  \item Registro contenente il numero di byte da trasferire
  \item Registro contenente il numero di dispositivo o spazio di indirizzamento
  \item Registro contenente l'informazione che indica se si tratta di un'operazione di lettura o scrittura
\end{itemize}

Durante il trasferimento, il registro contenente l'indirizzo aumenta di offset mentre quello che indica la lunghezza di trasferimento diminuisce, finché raggiunge 0.

\par
Nonostante la CPU sia libera dal carico di lavoro del trasferimento, può capitare che un dispositivo ad alte prestazioni sia in fase di trasferimento collocato sul DMA, avendo bisogno di molti cicli di bus per gli accessi; questo mette in attesa la CPU poiché la priorità del bus di dati è più alta di quella della CPU per il DMA, causando una situazione di cycle stealing. Tuttavia l'operazione è comunque conveniente poiché il numero di interrupt che si ha in meno sopperisce largamente a questo fenomeno.

\section{Struttura base di un sistema Embedded Linux}
Una distribuzione Embedded Linux è una particolare distribuzione Linux con vincoli molto severi al sistema operativo in termini di memoria flash occupata, memoria centrale necessaria e brevi tempi di avvio, ed è concepita per essere utilizzata su sistemi special purpose.
Gli elementi più importanti di questi sistemi sono il boot-loader, il kernel e il file system, tuttavia il sistema può necessitare di altri elementi a seconda del suo scopo.
Il boot-loader in realtà non è strettamente necessario, ma da questo è possibile ricostruire il kernel o passare tra le sue diverse versioni se presenti.
Il file system permette, dopo un opportuno partizionamento, di avere lo spazio dove il kernel e il resto del sistema Linux possono risiedere.
Il compito del kernel è quello di eseguire i controlli a livello hardware e successivamente montare la root directory. Da questa directory viene eseguito il processo init, il parent che poi caricherà il resto del sistema Linux. Per l'installazione del kernel è pertanto necessaria l'installazione del processo init, e del file inittab che configura il processo init per indicarne il comportamento.
La shell permette agli utenti di comunicare con l'OS, necessaria se l'utente deve comunicare direttamente con il sistema.
I moduli del kernel sono file che possono essere caricati a seconda delle necessità per estendere le funzionalità del kernel o rimossi quando non più utili. Questo sistema permette di far lavorare il kernel con flessibilità senza dover riavviare il sistema con diverse configurazioni. Un modulo può essere build-in se è incluso nel kernel, oppure loadable se caricabile e rimovibile a richiesta. Di norma tutti i moduli necessari da caricare sono gestiti automaticamente da udev (il device manager del kernel di Linux) ma ci sono casi in cui si può voler caricare moduli in altri modi. Uno dei moduli più comuni è il modulo di login, che gestisce gli utilizzatori del sistema.
Le librerie e ulteriori package possono servire se certe applicazioni lo richiedono, sempre nel limite dello spazio disponibile.
Infine abbiamo l'applicazione vera e propria, che fornisce la funzionalità, il servizio o lo strumento effettivo dell'intero sistema.
In Fig. \ref{linuxembedded} l'archiettura appena descritta.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.4]{linuxembedded}
\caption{Architettura di un sistema Linux Embedded}
\label{linuxembedded}
\end{figure}

\section{Il protocollo AXI}
Nei SoC (System-on-a-Chip) moderni sono contenuti un grande numero di moduli, ognuno dei quali è responsabile di una particolare funzione (Fig. \ref{socmodules}).

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.75]{socmodules}
\caption{Moduli più diffusi nei SoC moderni}
\label{socmodules}
\end{figure}

Per una efficace comunicazione tra moduli è necessario stabilire uno standard di connettività, al quale devono conformarsi tutte le unità, così da semplificare le operazioni di manutenzione, aggiornamento e debugging e permettere il riutilizzo di moduli, raggruppati all'interno di librerie a seconda dello scopo, all'interno di nuovi design.
\par
Esiste un'interfaccia tramite la quale tutti i moduli comunicano tra di loro, questa comunicazione avviene attraverso un apposito bus. Il bus può essere condiviso, tuttavia nella pratica molti moduli ad alte prestazioni comunicano tra loro tramite appositi segnali su linee dedicate (Fig. \ref{busmodules}).

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.75]{busmodules}
\caption{I moduli che comunicano sullo stesso bus devono seguire lo stesso standard di comunicazione}
\label{busmodules}
\end{figure}

Sui SoC i bus sono di fatto protocolli, che stabiliscono come deve essere fatto il signaling tra i moduli. Tra i più utilizzati:
\begin{itemize}
  \item IBM Core-Connect
  \item WishBone, usato da IP OpenCore
  \item AXI (Advanced eXtensible Interface), sviluppato da ARM
\end{itemize}

AXI si basa su tre concetti base: 
\begin{itemize}
  \item transaction: un'operazione tramite la quale dei dati sono trasferiti da una parte del SoC ad un'altra, possono essere di tipo read o write (Fig. \ref{axitransaction})
  \item master: il modulo che da inizio alla transaction
  \item slave: il modulo target della transaction, risponde al master
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.75]{axitransaction}
\caption{Flow dei dati tra un modulo AXI Master e AXI Slave a seconda del tipo di operazione}
\label{axitransaction}
\end{figure}

Quando un modulo AXI Master vuole iniziare una transaction deve prima inviare il set di comandi e il set di informazioni (indirizzi o dati) sull'operazione che deve avvenire. L'AXI Slave invierà poi una risposta all'AXI Master (Fig. \ref{axitransaction2}).

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.75]{axitransaction2}
\caption{Comunicazione tra AXI Master e AXI Slave durante una transaction}
\label{axitransaction2}
\end{figure}

Ogni connessione AXI tra Master e Slave è composta da cinque canali, attraverso ognuno dei quali passano diversi tipi di segnale (Fig. \ref{axitransaction3}).

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.75]{axitransaction3}
\caption{La comunicazione avviene attraverso diversi canali, ognuno con dei segnali specifici}
\label{axitransaction3}
\end{figure}

Tramite AXI Interconnect è possibile far comunicare uno o più moduli AXI Master con uno o più AXI Slave (Fig. \ref{axiinterconnect}).

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.75]{axiinterconnect}
\caption{Comunicazione mediante AXI Interconnect}
\label{axiinterconnect}
\end{figure}

\chapter{FPGA: ZYBO Zynq-7000 Development Board}

La Zynq-7000 è una famiglia di SoC (System-on-a-Chip, sistema su circuito integrato) che incorporano un PS (processing system) basato su un ARM Cortex-A9 dual core e una PL (programmable logic) Xilinx , integrando al contempo CPU, DSP (Digital Signal Processor), ASSP (Application-Specific Standard Product) e funzionalità di segnale misto su un singolo dispositivo. Tra le caratteristiche chiave:
\begin{itemize}
  \item Architettura ARM + FPGA per differenziazione, analisi e controllo
  \item Sistema operativo, middleware, stack, acceleratori e vasto ecosistema di IP
  \item Protezione hardware e software su più livelli
  \item Piattaforma interamente programmabile (all programmable)
  \item Architettura ottimizzata per prestazioni a livello di sistema
  \item Progettata per funzionare a bassa potenza
  \item Flessibile e scalabile per consentirne il riutilizzo
  \item Tra gli strumenti di progettazione: C/C++ e astrazioni di progettazione OpenCL
  \item Una vasta gamma di strumenti di progettazione software e hardware, SoM (System on Modules), kit di progettazione e molti progetti di riferimento
\end{itemize}
Questi dispositivi hanno varie applicazioni, tra le principali:
\begin{itemize}
  \item Sistemi avanzati di assistenza alla guida
  \item Endoscopi medicali
  \item Bande basi a piccola cella
  \item Foto/videocamere professionali
  \item Visione artificiale
  \item Gestori reti Ethernet Backhaul
  \item Ultra-HDTV 4K2K
  \item Stampanti multifunzione
\end{itemize}
In Fig. \ref{architetturazynq} una panoramica dell'architettura descritta.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.66]{architetturazynq}
\caption{Panoramica architettura Zynq-7000}
\label{architetturazynq}
\end{figure}

\section{Il sistema Zynq e il supporto AXI4}
Le interfacce PS-PL mettono a disposizione del progettista i segnali necessari della PL per aggregare le funzioni che sono implementate sulla PL e renderle disponibili alla PS. Fra queste ci sono delle interfacce funzionali con interconnessione AXI e controlli DMA,  questi segnali è possibile connetterli con gli IP creati e presenti sulla PL. Le interfacce rilevanti allo scopo del progetto sono quelle presenti sul bus AXI: AXI\_ACP (acceletaror currency port), una porta master, cache a 64 bit; AXI\_HP (high performance), quattro porte master con elevanto bandwidth; AXI\_GP (general purpose), quattro porte. Per una comunicazione dati tra PS e PL serve un protocollo apposito, nel caso di Zynq-7000 il protocollo AXI, e la funzionalità di comunicazione è permessa da una IP apposita, in questo caso l'AXI DMA. 
L'AXI Direct Memory Access (AXI DMA) è un soft core IP che, se controllato dalla PS, è in grado di avere accesso diretto alla memoria e di spostarne i dati sulla PL e viceversa.
L'AXI DMA fornisce l'accesso alla memoria mediante il protocollo AXI. Questo protocollo ha tre tipi di interfacce:
AXI4 per requisiti memory-mapped ad alte prestazioni, burst fino a 256 cicli di trasferimento dati;
AXI4-Lite per comunicazioni memory-mapped semplici e a basso throughput, hanno una logica di gestione semplificata;
AXI4-Stream per streaming dati ad alta velocità, consentono un burst di trasferimento illimitato, queste interfacce non sono dotate di indirizzo e quindi non si considerano memory-mapped.
Ci sono due canali distinti: MM2S (memory-mapped to stream) che trasporta i dati dalla memoria DDR alla FPGA e S2MM (stream to memory-mapped) che trasporta data stream arbitrari alla memoria DDR. Per una rappresentazione grafica di quanto descritto fare riferimento alla Fig. \ref{axidmainternal}.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.5]{axidmainternal}
\caption{Struttura dell'AXI DMA}
\label{axidmainternal}
\end{figure}

Il metodo utilizzato per instanziare AXI DMA sulla Zynq-7000 (e in generale per le schede basate su questa) è prendere il design base del produttore, rimuoverne i componenti non utilizzati, aggiungere l'AXI Direct Memory Access IP-core e connettere la porta di stream output alla porta di stream input. Questa è essenzialmente un'implementazione della funzionalità memcpy che può essere attivata dal core ARM ma eseguita a livello di array di gate programmabili (PL). In uno dei casi più comuni per lo spostamento di dati su uno stesso dispositivo, stream output e input collidono, come mostrato in Fig. \ref{axidmaloopback}.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.66]{axidmaloopback}
\caption{AXI DMA: lo stream output  è in loop con lo stream input}
\label{axidmaloopback}
\end{figure}

È possibile personalizzare nell'IP core dell'AXI DMA i canali di lettura e scrittura che corrispondono rispettivamente alle porzioni MM2S e SS2M del blocco DMA. Una memory map con data width di 32 bit indica che 4 byte vengono trasferiti durante un singolo ciclo di bus. Questo significa che la porta tdata dell'interfaccia AXI4-Stream sarà larga 32 bit.
\par
I registri component control, status e transfer address dell'AXI DMA  sono accessibili via l'AXI-Lite slave port che è mappata in memoria nel range di indirizzi 0x40400000 - 0x4040FFFF. L'intero range di memoria 0x00000000 - 0x1FFFFFFF è accessibile sia via S2MM che via MM2S. La documentazione di AXI DMA indica gli offset  dei registri accessibili via la porta AXI-Lite. In questo caso il registro di controllo MM2S a 32 bit è accessibile a 0x40400000, il registro di stato a 32 bit è accessibile a 0x40400004 e così via.
\par
Si può accedere alla memoria fisica da Linux via il block device /dev/mem. Questo rende possibile accedere ai registri di AXI-Lite semplicemente leggendo e scrivendo il range di memoria mappato su /dev/mem. Gli step principali minimi sono: inizializzare i canali DMA (MM2S e S2MM) scrivendo 1 nel registro di controllo; scrivere gli indirizzi sorgente e destinazione nei corrispondenti registri; iniziare il trasferimento scrivendo la lunghezza di trasferimento nei corrispondenti registri; monitorare il registro di stato per il flag IOC\_Irq.
Può capitare  che il kernel voglia allocare memoria per altri processi nel range tra l'indirizzo sorgente e quello destinazione, per evitare che ciò accada serve che un apposito modulo faccia una request\_mem\_region per scrivere in un'altra porzione di memoria. Oltre a riservare le porzioni di memoria il modulo deve permettere un accesso corretto all'hardware dalle applicazioni nello userspace via i device block /dev/...

\section{Programmazione FPGA}
Una FPGA è programmabile tramite le informazioni contenute dentro un file binario. Una FPGA Xilinx necessita di essere programmata usando un bitstream specifico per poter funzionare come piattaforma hardware embedded. Questo file è fornito dal designer hardware che crea la piattaforma. La programmazione consiste nel caricamento del bitstream all'interno della FPGA, durante la fase di sviluppo il design è creato tramite Vivado con il block designer oppure tramite i linguaggio VHDL e Verilog o con opportune opzioni con Xilinx SDK. Nella produzione hardware, il bitstream si posiziona solitamente nella memoria non volatile, e l'hardware viene configurato nel momento dell'accensione della FPGA.

\chapter{Analisi e Design}

\section{Specifiche}
I requisiti funzionali fondamentali consistono in:
\begin{itemize}
  \item Avere un sistema plug and play a scatola chiusa che necessiti il minor numero di step da parte dell'utente in termini di configurazione.
  \item Alte prestazioni in termini di velocità di esecuzione, così da avere un sistema di acquisizione dati efficiente.
  \item Possibilità di configurare parametri relativi all'implementazione per controllare il sistema.
\end{itemize}

\section{Modello e progettazione}
Per massimizzare l'efficienza è necessario un meccanismo di memorizzazione dei dati il meno costoso possibile in termini di performance e un meccanismo di comunicazione tra la scheda e altri device rapido. Questo per avere una giacenza media del dato all'interno della scheda minore possibile. Per non avere perdita di dati si crea una coda circolare o FIFO dove immagazzinare i dati di passaggio.

\par
Per evitare spreco di utilizzo del processore nel trasferimento dei dati si può comandare direttamente il DMA, i dati possono essere scritti e letti dalla RAM. La Xilinx fornisce "astrazioni" dei componenti che utilizzano lo stesso protocollo di comunicazione AXI, questo rende possibile controllarli da applicazione.

\par 
L'implementazione deve essere testabile, non si può conoscere a priori la configurazione ottimale del sistema, saranno necessari diversi test per poter trovare l'impostazione corretta per la massima resa.
 
\subsection{Trasferimento dati}
Si faccia riferimento alla Fig. \ref{designschema}.
Il processore e il DDR Memory Controller sono contenuti all'interno della PS. L'AXI DMA e l'AXI Data FIFO sono contenuti nella PL. Il bus AXI-Lite permette al processore di comunicare con l'AXI DMA per impostare, inizializzare e monitorare il trasferimento dati. AXI\_MM2S e AXI\_S2MM sono bus memory-mapped AXI4 e forniscono al DMA l'accesso alla memoria DDR. AXIS\_MM2S e AXIS\_S2MM sono bus memory-mapped to stream e viceversa, con il loopback che consiste in uno stream di dati continuo, senza alcun indirizzo.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{designschema}
\caption{Schema dei componenti coinvolti nel trasferimento dati}
\label{designschema}
\end{figure}

\subsection{Comunicazione}
La scheda supporta la connessione ethernet, per testare il dispositivo facilmente con altri device si è scelto di utilizzare questo tipo di connessione, che supporta fino a 928Mbps di throughput, in linea con il requisito di velocità richiesto.

\section{Strumenti di sviluppo}
\subsection{Xilinx Vivado}
Vivado permette analisi e sintesi di design HDL (Hardware Description Language) con feature aggiuntive per sviluppo su SoC. L'ambiente di sviluppo permette di fare analisi temporali statiche, esaminare diagrammi RTL (register-transfer level), simulare il comportamento di un design a seconda degli input e configurare i device con il programmatore. Il software è pensato per le FPGA prodotte dalla Xilinx, ed è pertanto strettamente legato all'architettura hardware di questi, al punto da essere impossibile lavorare con FPGA di altri produttori.
\par
Fra i componenti dell'IDE è presente il Vivado IP Integrator, che permette di integrare e configurare delle IP dalla vasta libreria di Xilinx.
\par
Al momento le famiglie di SoC consigliate da Xilinx per la creazione di nuovi design con l'IDE comprendono Ultrascale, Ultrascale+, Virtex-7, Kintex-7, Artix-7, Zynq-7000 e sue revisioni. Vivado supporta anche device più nuovi con maggiori capacità, e velocizza il design della logica programmabile e dell'I/O. Vivado fornisce un'integrazione più rapida e implementazione per sistemi programmabili con device che supportano SSI (Stacked Silicon Interconnect), processing system ARM, segnali misti analogici (AMS), e molte IP core a semiconduttore.

\subsection{Petalinux Tools}
Petalinux Tools offre gli strumenti necessari per customizzare, compilare e fare deployment di soluzioni Linux Embedded per i processing system Xilinx. Alla creazione di un progetto l'interfaccia di configurazione di Petalinux permette di configurare il kernel e decidere quali comandi Unix includere nel proprio sistema. All'interno del progetto è poi possibile aggiungere applicazioni e moduli.
\par
Essenziale è il supporto fornito dal BSP (Board Support Package) corrispondente al SoC Zynq-7000, che descrive l'hardware, le feature supportate così da avere una generazione del kernel ottimizzata basata sulle componenti fisiche sottostanti.

\chapter{Sviluppo e implementazione}
La toolchain è composta da 3 principali elementi:
\begin{itemize}
  \item Vivado, tramite il quale si sono creati il bitstream che programma la scheda e l'hardware platform specificator.
  \item IDE C, con il quale sono stati sviluppati l'applicazione contenuta nella scheda e quella di testing.
  \item Petalinux, per la creazione e configurazione del sistema operativo embedded.
\end{itemize}

In Fig. \ref{workflow} una rappresentazione del workflow e dei prodotti generati dai principali passaggi.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.5]{workflow}
\caption{Workflow, la linea tratteggiata indica la comunicazione tra i due device}
\label{workflow}
\end{figure}

\section{Hardware Block Design con Vivado}
La PL è programmata attraverso la funzione di Hardware Block Design usando IP di proprietà Xilinx, risparmiando il lavoro di programmazione della PL attraverso i linguaggi citati nel terzo capitolo.

\subsection{Il Process System}
La PS è rappresentata dall'IP ZYNQ7 Processing System. Per la configurazione (inizializzazione e trigger) dell'AXI DMA si attiva un'interfaccia AXI Master general-purpose, M\_AXI\_GP0. Per permettere lettura e scrittura sul DDR Memory Controller si attiva un'interfaccia AXI Slave high-performance, S\_AXI\_HP0. Queste ultime due interfacce avranno delle porte di clock asincrone, rispettivamente M\_AXI\_GP0\_ACLK e S\_AXI\_HP0\_ACLK che si devono collegare al clock della PS. Il segnale di clock reset è dato da FCLK\_RESET0\_N. Siccome il DMA invierà dei segnali di interrupt alla PS, si abilita l'interfaccia IRQ\_F2P, dove F2P indica proprio FPGA to Processing System. Per quanto riguarda l'ethernet, l'interfaccia RGMII e i pin MDIO e MDC devono essere mappati a dei pin Multiplexed I/O (MIO) per avere una comunicazione supportata da Zynq (di default si userebbero dei pin Extended MIO, EMIO, tuttavia non supportati). Infine l'interfaccia DDR e FIXED\_IO sono esternalizzate, cioè la PS ha diretto accesso rispettivamente al DDR e ad altri IP o device. In Fig. \ref{zynqbd} la struttura della PS nel caso della Zybo.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{zynqbd}
\caption{Struttura della PS di Zynq 7000, adattata alla Zybo}
\label{zynqbd}
\end{figure}

\subsection{Il DMA}
Il DMA è rappresentato dall'IP AXI Direct Memory Access. L'interfaccia S\_AXI\_LITE viene usata per configurare il DMA e i trasferimenti, e deve essere il master della PS a farlo, quindi è collegata a  M\_AXI\_GP0 passando però per un IP AXI Interconnect che vale per tutti i dispositivi che supportando AXI (in questo caso non ce ne sono altri, Fig. \ref{psdma}). S\_AXI\_HP0 sulla PS è invece comandata da M\_AXI\_SG che passa i dati letti dal DMA usando i canali M\_AXI\_MM2S e M\_AXI\_S2MM, questi passano per un IP intermedia chiamata AXI SmartConnect, che fa da modulo interconnect essendoci più master per un solo slave (Fig. \ref{dmaps}). I segnali di interrupt sono dati da MM2S\_INTROUT e D2MM\_INTROUT, per essere mandati nell'unico canale della PS si aggiunge una IP Concat per concatenare i segnali in uno solo.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{psdma}
\caption{Comunicazione da PS a DMA}
\label{psdma}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{dmaps}
\caption{Comunicazione da DMA a PS}
\label{dmaps}
\end{figure}

L'AXI DMA ha diversi parametri di configurazione (Fig. \ref{dmaconf}):
\begin{itemize}
  \item Ampiezza del Buffer Length Register: indica la lunghezza del contatore/registro interno al DMA che memorizza la lunghezza dei dati dell'operazione. Il massimo supportato è 23, cioè 2$^{23}$ byte. Questo parametro non impatta direttamente sulle performance, indica la frequenza massima raggiungibile e ha un lieve impatto sulle risorse utilizzate dalla FPGA.
  \item Ampiezza indirizzi: indica la lunghezza degli indirizzi in bit.
  \item Ampiezza del Memory Map Data: indica la dimensione dei dati dell'interfaccia AXI4. È indipendente dall'ampiezza Stream Data. Valori sopra il 32 hanno impatti significativi sulle performance.
  \item Ampiezza Stream Data: indica la dimensione dello stream dell'interfaccia AXI4-Stream.
  \item Dimensione massima di Burst: i dati sulle interfacce AXI possono essere trasferiti in burst. N parole possono essere trasferite attraverso una singola transazione in AXI. Maggiore la dimensione di burst migliore il throughput. Questo parametro dovrebbe essere al minimo 16, tuttavia valori maggiori hanno uno speed up poco rilevante, questo poiché le interfacce AXI della PS sono conformi ad AXI3, il che limita il valore a 16. Nel caso di valori maggiori AXI Interconnect deve dividere il burst AXI4 in più burst AXI3.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{dmaconf}
\caption{Configurazione standard di AXI DMA per Zynq}
\label{dmaconf}
\end{figure}

\subsection{Il Loopback}
Per la lettura e scrittura vi è un loopback tra lo slave S\_AXIS\_S2MM e il master M\_AXIS\_MM2S. Una versione alternativa usata in fase di test implementa una IP AXI4-Stream Data, una mini coda per impedire possibili perdite di dati dovuta ad una insufficiente velocità di esecuzione del sistema (Fig. \ref{dmafifo}).

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[scale=0.5]{dmafifo}
\caption{Loopback canali del DMA}
\label{dmafifo}
\end{figure}

\subsection{Il Block design}

Il Block design completo è mostrato in Fig. \ref{blockdesign}.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{blockdesign}
\caption{Block design}
\label{blockdesign}
\end{figure}

\par
Le porte S\_AXI\_HP0, M\_AXI\_HP0, S\_AXI\_LITE, M\_AXI\_MM2S, M\_AXI\_S2MM lavorano a 100MHz come dettato da FCLK\_CLK0 fornito dalla PS. In questo caso i trasferimenti tramite bus sono iniziati dal master che in questo caso corrisponde al componente AXI Direct Memory Access. I componenti AXI SmartConnect e AXI Interconnect sono switch utilizzati per il multiplexing così da associare più slave ad un solo master. Per il loopback i ruoli di master e slave si invertono nel trasferimento.

\par
Avendo prodotto il design hardware si procede alla generazione del file container hdf e del bitstream. In Fig. \ref{device} un'immagine del design implementato, indica come sulla logica programmabile è stato generato il block design appena prodotto. In Fig. \ref{routing} un'immagine rappresentante il routing delle risorse impiegate\footnote{Il routing è automatico ma può essere corretto manualmente in caso di necessità}.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{device}
\caption{Design implementato}
\label{device}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{routing}
\caption{Routing implementato}
\label{routing}
\end{figure}

\section{Applicazione DAQFIFO}
Il sistema di acquisizione si suddivide in tre macro-operazioni:
\begin{itemize}
  \item La comunicazione con altri device, che si occupa di ricevere e spedire i dati da/verso l'esterno.
  \item Il controllo del DMA, che sposta dal buffer di ricezione alla FIFO i dati in arrivo e li scrive sulla FIFO e viceversa, spostando i dati dalla FIFO al buffer di invio.
  \item La gestione della FIFO.
\end{itemize}

\subsection{Comunicazione con altri device}
L'applicazione prevede l'invio e la ricezione dei dati attraverso la rete ethernet. Inizialmente l'applicazione comunica con il server per ricevere le informazioni di configurazione (come la dimensione dei pacchetti) così da poter allocare la FIFO con le giuste dimensioni. Successivamente due thread distinti si occupano dell'invio e la ricezione concorrentemente e per tempo indefinito (a meno che non sia in corso un test di benchmarking, in quel caso la scheda resta in idle). Il tutto avviene attraverso la stessa socket trattandosi di un loopback. La socket è di tipo Stream Socket poiché è necessaria affidabilità (quindi basata su protocollo TCP) e l'applicazione è modellata come client, con il fornitore di dati esterno modellato come server, al quale viene inviata la richiesta di connessione.

\subsection{Controllo del DMA}
Il DMA è comandato attraverso un set di metodi che alterano lo stato dei registri a 32 bit del component control, status e transfer address, accessibili via la porta slave AXI Lite mappata in memoria nel range 0x40400000 - 0x4040FFFF. La memoria a cui ha accesso il DMA tramite i canali S2MM e MM2S è quella compresa nel range 0x00000000-0x1FFFFFFF, pertano i dati da manipolare devono trovarsi entro questo spazio. La documentazione AXI DMA fornisce gli offset dei registri accessibili, ad esempio MM2S ha il control register accessibile a 0x40400000, lo status register a 0x40400004 e così via.

\par
I metodi forniti permettono di settare e ottenere il valore presso l'indirizzo virtuale del DMA specificato mediante offset. Altri metodi permettono di ottenere lo stato dei canali S2MM e MM2S, che possono essere:
\begin{itemize}
  \item 0x00000001 - Halted: se settato a 1 il DMA viene fermato (halted), altrimenti passa in stato di running.
  \item 0x00000002 - Idle: usato per sapere se ci sono operazioni in esecuzione o meno.
  \item 0x00000008 - SGIncld: usato per abilitare/disabilitare la modalità Scatter Gather.
  \item 0x00000010 - DMAIntErr: indica o meno la presenza di errori interni riguardanti il DMA, come specificare una buffer length uguale a 0. In tal caso il DMA deve passare in stato di halted.
  \item 0x00000020 - DMASlvErr: indica o meno la presenza di errori riguardanti la lettura dalla porta slave dell'interfaccia memory mapped. In tal caso il DMA deve passare in stato di halted.
  \item 0x00000040 - DMADecErr: indica o meno la presenza di errori di decoding, come ad esempio puntare ad un indirizzo non valido. In tal caso il DMA deve passare in stato di halted.
  \item 0x00000100 - SGIntErr: indica o meno la presenza di errori interni utilizzando lo scatter gather, come fare fetching di un descriptor con il complete bit già settato, causando una situazione di stallo. In tal caso il DMA deve passare in stato di halted.
  \item 0x00000200 - SGSlvErr: indica o meno la presenza di errori riguardanti la lettura dalla porta slave dell'interfaccia memory mapped usando lo scatter gather. In tal caso il DMA deve passare in stato di halted.
  \item 0x00000400 - SGDecErr: indica o meno la presenza di errori di decoding usando lo scatter gather, come ad esempio puntare ad un indirizzo non valido. In tal caso il DMA deve passare in stato di halted.
  \item 0x00001000 - IOC\_Irq: interrupt on complete. Indica che è stato generato un evento di interrupt al completamento del trasferimento. In modalità scatter gather indica che è stato generato un interrupt poiché un descriptor è stato completato. Deve essere resettato manualmente subito dopo.
  \item 0x00002000 - Dly\_Irq: interrupt on delay. Indica che è stato generato un evento di interrupt dovuto alla scadenza di un timer che indica un delay. Funziona solo in modalità scatter gather, altrimenti viene ignorato ed è fissato a 0.
  \item 0x00004000 - Err\_Irq: interrupt on error. Indica che è stato generato un evento di interrupt dovuto ad un errore. Deve essere resettato manualmente subito dopo.
\end{itemize}

\par
È fornita una funzione di memdump così da stampare il contenuto di una porzione di memoria virtuale dato il numero di byte da leggere, utile per verificare che ciò che si trova in una locazione di memoria corrisponda con quanto voluto.

\par
Una funzione di sincronizzazione attende che i canali abbiano terminato il trasferimento, raggiungendo lo stato di running idle IOC\_Irq, il quale significa che un'operazione è stata completata con successo, il canale è ancora nello stato di running, pronto per eseguire altre operazioni.

\par
Per far avvenire un trasferimento tramite il DMA sono necessari diversi step:
\begin{itemize}
  \item Resettare il DMA, ponendo il control register dei canali a 0, così che passino in stato di halted.
  \item Portare i canali del DMA in stato di running scrivendo 1 nel control register di quelli che si vogliono utilizzare.
  \item Scrivere gli indirizzi di sorgente e/o destinazione dentro i registri corrispondenti.
  \item Scrivere la lunghezza (in bit) di trasferimento nei registri corrispondenti. Al termine dell'operazione il trasferimento inizierà automaticamente.
  \item Effettuare la sincronizzazione dei canali utilizzati.
\end{itemize}
Questa operazione (nella versione loopback) è fornita da un metodo apposito.

\subsection{FIFO}
La FIFO è modellata come coda circolare, con settori grandi quanto l'unità di dato (informazione ricevuta dal server). Due indici head e tail puntano ai settori della FIFO, con head indica dove si può andare a scrivere e tail dove andare a leggere. Nel caso in cui head eguagli tail significa che la FIFO è piena. Le operazioni di scrittura in quel caso vengono sospese (non vi è perdita di dati) finché non avviene almeno una lettura. Se tail invece raggiunge head - 1 significa che è stato letto tutto e la FIFO è vuota, in quel caso la priorità passa all'operazione di scrittura.

\subsection{Modulo per richiesta memoria}
Un piccolo modulo caricato dal kernel all'esecuzione si occupa di fare delle \ttvar{request_mem_region()} per riservare le aree di utilizzo della memoria da parte dell'applicazione (rispettivamente la FIFO e i buffer in un'area e i registri dell'AXI DMA nell'altra). Questo serve ad impedire che eventuali altri processi esterni "invadano" regioni sensibili che comprometterebbero le operazioni di trasferimento.

\section{Embedded Linux con Petalinux}
Alla creazione del progetto con Petalinux si è specificato come template di riferimento "zynq", così da fornire al tool informazioni sull'architettura target, in questo caso le schede della famiglia Zynq. Successivamente si fornisce anche il file hdf generato precedentemente così da fornire la descrizione dell'hardware relativa alla scheda specifica, in questo caso una Zybo.

\subsection{Configurazione del sistema}
Il device tree (la struttura dati che descrive i componenti hardware al kernel) è settato per aggiornarsi automaticamente alla fine della procedura di configurazione. Il bootloader è u-boot nella versione u-boot-plnx, una versione custom di Petalinux. Il kernel è invece linux-xlnx, una versione custom della Xilinx.
\par
Di default il sistema assegna l'indirizzo IP per la porta ethernet automaticamente all'avvio, per comodità è stato assegnato un indirizzo IP statico.
\par
La configurazione del firmware permette di assegnare il numero di versione e il nome di device e host.

\subsection{Generazione dei file di boot}
Al momento della compilazione vengono generati dei file immagine del kernel in diversi formati. Dati il bootloader e il kernel specificati in precedenza il file supportato è di tipo ub (raw unsigned byte). A fine compilazione si procede a generare il file di boot in formato bin, specificando il file contenente il bitstream generato dopo la creazione del design block relativo alla FPGA in uso.
\par
Infine si procede al caricamento dei due file su una SD formattata FAT32. I jumper sulla scheda devono essere settati così da leggere da scheda SD, cosa che avverrà automaticamente all'accensione.

\section{Applicazione per il testing}
L'applicazione di testing ha lo scopo di testare a livello di prestazioni il sistema prodotto.
Per simulare i dati in arrivo dai sensori a pixel l'applicazione di test genera uno stream di dati casuale e lo invia alla porta ethernet della scheda. L'utente può indicare la dimensione dei pacchetti dello stream di dati e quanto far durare il test. La dimensione della FIFO va invece specificata lato scheda.

\subsection{Implementazione}
All'avvio il programma comunica con il client connesso e comunica la dimensione dei pacchetti e altre informazioni di configurazione. Due thread separati si occupano poi delle operazioni di invio e ricezione dati. Il primo thread genera uno stream di dati casuali da inviare al client, mentre il secondo riceve i dati inviati dal client che ha prelevato dalla FIFO e controlla che corrispondano a quanto inviato in precedenza\footnote{L'operazione di controllo è molto costosa in termini di performance, il controllo viene ignorato nella misurazione delle performance. In caso di inconsistenze il test viene comunque annullato.}.

\chapter{Test, valutazione e calibrazione}
Il sistema per essere efficiente al massimo ha bisogno di essere impostato di default a dei valori ottimali per la scheda su cui è in esecuzione. I parametri impostabili agilmente sono la dimensione della FIFO e la dimensione in byte dei pacchetti in trasferimento via ethernet. A livello di block design si può provare a incrementare l'ampiezza del Buffer Length Register così da poter muovere più byte alla volta con il DMA, puntando allo spostamento dei dati dai buffer di invio/ricezione alla RAM in una singola transazione. Se possibile, una volta ottenuta la configurazione migliore, si proverà a ottimizzare l'impiego di risorse per evitare sprechi di memoria, ad esempio non allocando una FIFO troppo grande.

\section{Casi di test con Zybo}
Ogni test è stato eseguito a tempo indefinito, tuttavia una finestra di 5 secondi è sufficiente a mostrare il comportamento e le prestazioni del sistema, come mostrato nei due casi seguenti.

\par
Il valore massimo dell'ampiezza del Buffer Length Register impostabile è di 2$^{23}$ byte, tuttavia esecuzioni con un flusso di dati così alto falliscono poiché l'hardware non riesce a gestire una portata così elevata, in fase di test sono impiegati sull'ordine del centinaio di byte.

\subsection{Caso A}
\begin{itemize}
  \item Dimensione buffer di invio: 512 bytes
  \item Dimensione FIFO: 512
\end{itemize}
I dati sono riferiti al trasferimento di 16384 pacchetti. Nelle Fig. \ref{A_recv}, \ref{A_DDR}, \ref{A_buffer}, \ref{A_send} le ascisse riportano il tempo di esecuzione, le ordinate il numero di pacchetti processati al dato tempo.

\begin{table}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{A_recv}
\caption{Caso A: Numero di pacchetto ricevuto nel buffer di ricezione al dato tempo}
\label{A_recv}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{A_DDR}
\caption{Caso A: Numero di pacchetto spostato dal buffer di ricezione alla FIFO al dato tempo}
\label{A_DDR}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{A_buffer}
\caption{Caso A: Numero di pacchetto spostato dalla FIFO al buffer di invio al dato tempo}
\label{A_buffer}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{A_send}
\caption{Caso A: Numero di pacchetto spedito dal buffer di invio al dato tempo}
\label{A_send}
\end{table}

La Fig. \ref{A_FIFO} ha sulle ascisse il tempo di esecuzione e sulle ordinate il numero di pacchetti presenti al dato tempo.

\begin{table}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{A_FIFO}
\caption{Caso A: Numero di pacchetti presenti nella FIFO al dato tempo}
\label{A_FIFO}
\end{table}

La Fig. \ref{A_CPU} ha sulle ascisse il tempo di esecuzione e sulle ordinate la percentuale di utilizzo della CPU.

\begin{table}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{A_CPU}
\caption{Caso A: Percentuale di utilizzo della CPU al dato tempo}
\label{A_CPU}
\end{table}

Il loopback dei dati avviene linearmente (come indicato dai primi 4 grafici) ad un throughput medio di 10,893 mbps. La FIFO si riempie più velocemente di quanto si svuoti, dopo un iniziale periodo di stabilizzazione si raggiunge la capacità massima, le prestazioni non sono però compromesse in maniera rilevante come appena indicato. La CPU è utilizzata mediamente al 11,79\%, il picco più alto si ha in fase iniziale, durante la stabilizzazione del sistema.

\subsection{Caso B}
\begin{itemize}
  \item Dimensione buffer di invio: 32 bytes
  \item Dimensione FIFO: 2048
\end{itemize}
I dati sono riferiti al trasferimento di 16384 pacchetti. Nelle Fig. \ref{B_recv}, \ref{B_DDR}, \ref{B_buffer}, \ref{B_send} le ascisse riportano il tempo di esecuzione, le ordinate il numero di pacchetti processati in tale tempo.

\begin{table}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{B_recv}
\caption{Caso B: Numero di pacchetto ricevuto nel buffer di ricezione al dato tempo}
\label{B_recv}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{B_DDR}
\caption{Caso B: Numero di pacchetto spostato dal buffer di ricezione alla FIFO al dato tempo}
\label{B_DDR}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{B_buffer}
\caption{Caso B: Numero di pacchetto spostato dalla FIFO al buffer di invio al dato tempo}
\label{B_buffer}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{B_send}
\caption{Caso B: Numero di pacchetto spedito dal buffer di invio al dato tempo}
\label{B_send}
\end{table}

La Fig. \ref{B_FIFO} ha sulle ascisse il tempo di esecuzione e sulle ordinate il numero di pacchetti presenti al dato tempo.

\begin{table}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{B_FIFO}
\caption{Caso B: Numero di pacchetti presenti nella FIFO al dato tempo}
\label{B_FIFO}
\end{table}

La Fig. \ref{B_CPU} ha sulle ascisse il tempo di esecuzione e sulle ordinate la percentuale di utilizzo della CPU.

\begin{table}[H]
\centering{}
\includegraphics[]{B_CPU}
\caption{Caso B: Percentuale di utilizzo della CPU al dato tempo}
\label{B_CPU}
\end{table}

Il loopback dei dati avviene linearmente (come indicato dai primi 4 grafici) ad un throughout medio di  746,359 kbps. La FIFO si riempie più velocemente di quanto si svuoti, tuttavia non si è raggiunta la capacità massima. La CPU è utilizzata mediamente al 12,59\%, durante la stabilizzazione del sistema l'utilizzo è stato meno intenso.

\section{Calibrazione del sistema}
I casi di test riportati sono quelli più significativi, in generale grandi scritture molto frequenti con una FIFO più piccola si sono rivelati le combinazioni più performanti, con il test avvenuto nel caso A avente performance migliori rispetto a quanto avvenuto nel caso B. Inoltre l'utilizzo della CPU nel caso A si è dimostrato lievemente meno intenso, tuttavia in proporzione ai throughput ottenuti, la differenza computazionale ottenuta in termini di costo è irrilevante.

\par
Il througput ottenuto è tuttavia ancora troppo basso rispetto alle specifiche fornite, ma è stato sufficiente per farsi un'idea della direzione su come deve essere migliorato il sistema al fine di raggiungere i risultati desiderati.  In questo prototipo è già garantita costanza in termini di prestazioni nelle operazioni di spostamento dei dati e preservazione dell'integrità di essi.
Data la complessità raggiunta, sono stati necessari meccanismi di controllo più stringenti (anche al fine di evitare memory leak molto difficili da individuare se non con opportuni strumenti di debug da installare sulla scheda, come Valgrind) per garantire il funzionamento, che hanno inciso negativamente sulle prestazioni.

\chapter{Conclusioni}
La tesi è strutturata così da fornire una panoramica delle conoscenze teoriche necessarie o utili al fine di sviluppare un sistema embedded basato su logica programmabile e una infrastruttura software data la formulazione di un problema, dopodiché sono mostrati i componenti della toolchain e come ogni fase è stata modellata, progettata e sviluppata. Infine è stato eseguito un testing sul sistema per cercare una configurazione ottimale che soddisfacesse i requisiti iniziali. Pur essendo ancora lontani dalle prestazioni ottime richieste, il prototipo adempie al suo dovere, e ci sono diversi aspetti su cui si può migliorare in futuro, a partire dall'aumento del throughput che ha priorità massima. Un appunto importante va a come è stato sviluppato il prototipo, con sorgente e destinazione combacianti e comunicanti attraverso lo stesso canale. Il sistema finale potrebbe avere l'input da porte GPIO, in quel caso si potrebbero escogitare metodi per delegare parte del lavoro alla logica programmabile, rendendo al contempo l'operazione di ricezione più snella e avere un processing system con meno carico di lavoro.

\section{Sviluppo futuro}
Il progetto non si limita al solo sistema su scheda, ma all'intero macrosistema da sensori a applicazioni di monitoring e analisi dei dati generati.
Una fase successiva del progetto consisterebbe nell'avere in input uno stream di dati che corrisponda effettivamente ai dati generati da sensori a pixel interfacciandolo con ARCADIA e TIMESPOT, e rendere la gestione dei dati in input maggiormente flessibile così da supportare diversi tipi di sensore che lavorano diversamente (come previsto dai progetti citati). Del resto il progetto presentato è solo il prototipo, ulteriori studi sono necessari per avere un sistema solido e affidabile quanto necessario.

\par
Si potrebbe inserire un sistema di impostazione della configurazione automatizzato tramite test di performance o con sistemi di autodetect dell'hardware con configurazioni preimpostate. Poiché il progetto implementa un sistema operativo vero e proprio, si può creare una piattaforma di lavoro molto più completa, permettendo anche di monitorare in real-time l'andamento dei trasferimenti o cambiare i parametri senza dover riavviare il sistema. Dato lo scarso utilizzo della CPU, si potrebbero applicare algoritmi di manipolazione dei dati direttamente sulla scheda anziché limitare l'uso a semplice FIFO, sottraendo carico di lavoro al device destinatario per ottimizzare l'efficienza del macrosistema di cui la scheda (o le schede) sono solo una parte.

\par
Una possibile miglioria potrebbe consistere nell'estensione del supporto per architetture diverse da quella Zynq o per schede custom, mediante lo sviluppo di bitstream parziali e ampliando il parco API per generare automaticamente il software necessario.

\chapter*{Bibliografia}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\begin{itemize}
  \item Sito ufficiale INFN - https://home.infn.it/it/
  \item Sito ufficiale INFN, sede di Bologna - https://www.bo.infn.it/
  \item Fabio Cosso - A mixed-signal ASIC for time and charge measurements with GEM detectors
  \item Andrea Paternò - Ultra high-density Hybrid Pixel Sensors for the detection of charged particles
  \item AXI DMA v7.1 LogiCORE IP Product Guide Vivado Design Suite - PG021 June 14, 2019
  \item Zynq-7000 SoC Data Sheet: Overview - DS190 (v1.11.1) July 2, 2018
  \item PetaLinux Tools Documentation Workflow Tutorial - UG1156 November 25, 2014
  \item Andrew Stuart Tanenbaum - Architettura dei calcolatori. Un approccio strutturale
\end{itemize}

\end{document}
